廣東話繼續淨係用漢字，就會滅亡

【點解漢字專用粵文對廣東話黎講係慢性自殺】

轉貼自

乜野係「漢字專用」？「漢字專用」就係淨係用漢字黎寫野。乜野係「粵文」？「粵文」就係將粵語口語完全透過文字表現於書面嘅文。咁，「漢字專用粵文」，就係淨係用漢字黎將廣東話口語完全表現於書面嘅文。

我哋而家大部份嘅粵文都係漢字專用，譬如《迴響》、蘋果，同啲·央乎·天乎·比`（youtube）字幕嘅粵文，都係漢字專用。

[多語漢字專用嘅集體博弈不穩定]

如果廣東話以漢字專用嘅模式去書寫粵文嘅話，廣東話呢種嘅語言就會慢慢死亡。點解？因為廣東話呢者口講嘅語言，就會因為佢嘅書面語，係淨係用漢字寫。而喺一個時空之內，世間上最到只可以有一隻語言嘅書面語係漢字專用。如果世界上有多個一隻語言係漢字專用緊，就會構成唔穩定。而呢一個唔穩定嘅前鋒，會好快陷入競爭動態，到得返一個留低嗰陣先至會停止，回歸穩定。

[漢字學習成本極高，係要學嘅話就一定係學利益最高嘅]

人要考慮邊隻語言去學或者用嗰陣，我哋係無法避免利益行頭嘅成本效益衡量分析。大部分人係唔會脫離到市儈嘅效益運算。人學語言，基本上籠統而言，就梗係盡求以最少嘅成本同負擔，就可及換取到最大嘅利益。

而好多時候，一個人去學習同使用某一隻語言嘅成本，係同嗰隻語言嘅文字掛鉤。如果兩者語言都係用同一隻文字，咁佢哋就會有一樣嘅文字學習成本。而對於用開其他文字嘅人黎講，兩隻都係用漢字嘅語言，學習成本會係差唔多 -——都係圍繞住漢字嘅學習成本黎計數。

[漢字專用，客源重疊]

漢字嘅學習成本，係非常高。而個使用漢字到能夠存取利益嘅門檻，亦係非常高。基本上所有漢字專用嘅語言，都係面對住同樣嘅情況：學習成本高，啟鎖取利路途長、所需累積語言能力高。既然係咁，唔去學預計效益最高嘅語言嘅機會成本效益比就會大到難以承受—而大部分以利行頭嘅人，睇到呢一點，選擇已定。佢哋就必定係會去學效益最大嘅漢字專用語言，其他嘅都置之不理。而而家效益最大嘅漢字專用語言，係普通話，而唔係廣東話。所以，如果廣東話同普通話都一樣係漢字專用，廣東話嘅客源就必定輸畀普通話。

[漢字學習成本極高，學完一隻漢字專用語言，難會再砌另外一隻]

雖然學咗一隻再學另外一隻，譬如學完普通話再學廣東話咁，因為你已經把握咗漢字，所以學第二隻漢字專用語言嗰陣可以慳返唔少成本。但係所慳返嘅同所賺到嘅比例唔係吸引得拒無可拒，加上唔係話個個都咁有魄力去不停咁學，好大機會出現嘅情況就係一百個人學咗一隻漢字專用語言嘅人裏面，之後再去學另外一隻嘅只有極度之少。姐係話，一旦一個人去咗學普通話之後，你想佢再兜返轉頭學廣東話？想創你個心。最緊要嘅係，所有漢字專用嘅語言都純粹因為佢哋係漢字專用而係死敵。佢哋因為自己係漢字專用，而逼使咗大家互相嘅客源為同一班人。而廣東話，係因為佢嘅政治同經濟現實，唔會鬥得贏普通話架。

[中產：見利遷語，語言不忠]

仲有，以上嘅論點同分析，唔係淨係適用於外國人，而係粵語母語人士都適用。粵語為母語嘅父母，只要語言忠誠度稍微略低，比較容易見利忘義，就會表現曬上述嘅「棄粵追普」現象。加上嗰種完全無知嘅「咪都係用中文字！咪都係中文！」嘅思維，粵語為母語嘅父母就係將自己嘅子女送曬去學普通話，廣東話就係「無所謂啦」處理作罷。你見到而家幾多中產家庭由細路出世開始就淨係講英文，就已經可見端倪。粵語同普通話直接喺同一個文字體系度競爭，情況就更加差。廣東話，就會咁樣喺漢字專用嘅語文秩序度，監生被棋局餓死。一山不能藏二虎嘅規則顯然易見。漢字專用嘅語言，只可以有一個。

[要漢字專用，就要坐穩「中文」嘅帝位]

呢個亦意味，如果你想廣東話係漢字專用，你就必須使所有其他都係漢字專用語言，一係就停止漢字專用改為「漢甲混用」，一係就吞噬佢哋。要漢字專用，你就要變成「中文」。要變成「中文」，你就要將所有其他嘅變成你嘅方言。

廣東話要漢字專用，就要殺死所有其他漢字專用嘅語言。

[「阿乃椅子羽個乃教師二有馬下」——如果日文係漢字專用，你學得黎？]

曾幾何時，日本、朝鮮、越南，都係以漢字專用嘅語文秩序黎書寫佢哋嘅語言。日文嘅《萬葉集》就係咁樣寫「阿乃椅子羽個乃教師二有馬下」（昨日、あの椅子はこの教室にありました。）寫日文，論盡程度有而家粵文嘅漢字專用過之而無不及。

到咗而家，日本已經係假名漢字混用，韓國就諺文專用，而越南就係已經全盤拉丁化。因為漢字專用而語言消亡畀中國嘅中文吞噬嘅可能性因此而減。試問，如果佢哋仲係用漢字專用緊，論論盡盡咁去寫佢哋嘅語言（如圖），擺喺普通話隔離，你仲會唔會咁容易有心力去學佢哋？但係中國內嘅諸夏語言幾乎個個都仲係用漢字。上海嘅上海話、潮州嘅潮州話、惠州嘅客家話，安徽嘅安徽話，南昌嘅贛語，仲有香港嘅廣東話，通通都係用漢字專用。喺咁嘅情況下，你有咩誘因去犧牲學習普通話嘅機會，轉移去學其他嘅漢字專用語言？何來划算？答案就係：一啲都唔划算。而唔划算嘅後果就係你漢字專用嘅語言慢慢被淘汰，直至你迷失於歷史長河之中。

上述嘅演化機理已經喺香港展開咗好幾年。黎香港讀書嘅外國學生冇幾個係會學廣東話，甚至更加會因為已經學咗普通話，加上漢字同中文學術界嘅不誠實宣稱廣東話係中文方言（試問「話」點可能係「文」嘅「方言」？），個個都不屑學廣東話，不屑融入香港本地文化，甚至厭惡我哋此類嘅要求，倒返過黎發狼戾。我哋自己嘅中產，就更加係表現咗語言不忠嘅極致。佢哋攞住英文喺世界各地橫羅語利，講廣東話嘅普通階層就繼續捱廣東話嘅貧窮。廣東話，變緊一隻窮人同「乃干·厶大夕·亾冇·大乍」（non-stakeholder）嘅語言。

[漢字專用係自殺，粵漢混用可奔日韓]

漢字專用，係慢性自殺。如果廣東話要有希望可以逃出生天，要成為好似日文、韓文、越南文、甚至係好似英文、法文、德文咁偉大嘅語言，我哋就必須放棄漢字專用，放棄對漢字嘅迷戀。粵語配有繼續生存落去發展嘅天直—我哋配有自己嘅文字。粵切字，就係一個可以畀粵語直奔日韓嘅文字系統。粵切字，故此，應該成為粵字。粵切字，就係等住成為我哋未來嘅粵字。

英文:
All men and women are created by the, go you know this you know the thing!

英文係因為簡單，人人走去學

I go to bus by skool

真話係un耳同冇人想聽㗎喇
一係變 仲有一線生機 一係瞓喺度俾人消滅

英語繼續淨係用英文字，就會滅亡

有獨立嘅國家想做乜都得
無你搞呢搞路都無分別

認同

韓國係支那鄰近小國當中，最成功逃離"被中國人"命運的國家

獨立之後將粤文規範化嘅話繼續用漢字都冇問題

如果可以keep到廣東話 改革文字都ok
文字可以隨時轉換
蒙古都由傳統蒙文變左西里爾字母 仲計劃未來轉返傳統蒙文
土耳其都由阿拉伯字母變做拉丁字母
但語言失傳左就永遠玩完

唔反對個page嘅主張 (因為佢哋唔係第一個、亦非最後一個諗到呢個idea嘅人)
但希望佢哋思考下呢個問題：如果咋符號係直接取自聲/韻母相符嘅漢字，咁其實係冇同漢字切割㗎喎
平假名有潦草化、片假名取漢字部分 (雖然有部分亦同漢字一樣樣)
諺文就有表達埋唔同音之間嘅關係 (送氣音多一橫、mpb同ntd形狀)

唔解決呢個問題，呢個page版本嘅粵切字唔會變成假名、諺文，只會同喃字一樣變成一種比起單純用漢字更複雜嘅標記

唔解決係解決唔到住。而家搞會顧此失彼。呢啲野又先後次序。因為萬葉假名係漢字而唔係一開始就係平假名而反對就會連開始演化嘅能力都冇。

你係咪文盲？

只要係名校生或者三大生都會知佢地流傳住一套叫Chinglish 既粵式拼音同英文既混合體
Nei gei ho ma? Ngor dei later sic mud yeh.
只不過到呢刻仍然係好初步既文字
同埋好多唔識用既人會覺得好做作

呢套文字經過提煉同規範，會喺對等競爭中打敗漢字標記粵文。

bus go to u by school

咪講笑啦 呢套野點承載粵劇粵謳呀 全部都低莊都不得了 話題個個屎尿屁

低莊係人問題，唔關啲字事。

咁你認為邊套文字先夠高級配得起粵文？

又係呢啲飛機文，btw樓主文字革命家嚟，搞革命拉得

啲文科佬真係多廢話，少少嘢寫噉大篇文
自閉圍爐就保存到粵語？可能死得重快
近年連登間唔中出現啲人sell口講粵語但手唔寫漢字嘅怪物，好distracting，唔知乜嘢居心
我哋用正體字，我哋先係正統，點解要我哋轉
香港優勢就係兩文三語做世界仔，我寧願香港人識中文，去賺華語地區啲錢
講到尾，而家都唔係香港人話事，講嚟做乜

人哋成功改造自己文字係因為由君主或國家帶頭。一你冇權力迫人跟你，二你嗰套文字唔吸引。而你想由下而上大規模改革文字，你只可以順從市場決定，而家陣嘅市場唔用漢字同英文嘅時候就係用chinglish。如果你真係想成功棄用漢文，you biggest chance is chinglish。

其實共產黨都一路想漢語拉丁化

On9文
歐化中文佢哋最鐘意

正解
但對於好多人嚟講
粵語唔係語言 只係「中文」嘅其中一種讀音
都係次等於中華文明精粹漢字
不過把口唔敢講

又唔見成個歐洲都用拉丁字母就會得一種語言

u lam u la....

咁不如直接用粵拼啦
成套粵拼喺度
但推崇5P字

支共文盲字最啱樓主

咪臭係
話反共變咗舐共
Is the same old shit
仲要佢哋都停咗拉丁化因為不切實際
連二簡字都rollback咗

漢唔漢字根本唔係存亡重點
你文化強勢鳩咁難都有人用
你文化弱勢淺過加減數都冇人用而慢慢消亡

繁體字已經係最好嘅分野

漢字拉丁化無推行到底係因為連毛自己都未識講官話
如果行拉丁化支那就會出現十幾種語言

粵語要做獨立語言，遲早都係要拉丁化
同越南文睇齊

唔一定拉丁化
但拼音文字係係唯一出路
可能似日文韓文咁 漢字同本土文字並用

獨立語言同拉丁化有乜關係？

問下越南

其實有句名言講得好：「語言就係擁有軍隊ge方言。」

所以兜兜轉轉都係去返嗰句：u no gun

香港仲要好多粵英混用
用拉丁化粵語基本上省卻埋翻譯
最符合我手寫我心

nei lum nei la

我問你你就叫我問越南
唔識答咪出聲囉

最理想有一段混用漢字嘅過渡階段，但政治現實未必容許，需要急速全面廢漢。

係
樓豬

如果大陸漢字拉丁化，你估啲人會學大陸定係你嘅粵文？

néih mahn gei yéh kèihsaht pīn Màhn yíhgīng daap jó
jihgéi pàh fāan màhn la

中文都係垃圾

因爲拉丁字母係表音唔係表意
所以用同一套字母係可以演變出唔同既語言，
同樣道理，如果共產黨實行漢字拉丁化既話，
好快華南八大方言區既人都會發現自己同北京講唔同既語言
呢個先係共產黨無實行漢字拉丁化既原因

仲要爭正統
得啦 你係中國人嚟

咁又點解用漢字會有問題?事實上都一樣有表聲字，而相對單字表義係撻子話反而少，因為同音字太多
要做既都係正字正音先，話晒廣東話用左漢字 最少兩千幾年，事實上所有音都有字，當中獨有既都唔少

廣東話寫漢字寫咗兩千年？有咩根據？

所有音都有字？真定假？定嗰啲怪獸字都叫字

因爲用漢字你就算講方言你都可以讀得明大部分官話
講官話既又可以讀得明部分用漢字寫既所謂方言

正字正音咪又係士大夫發明出來
你話係呢個字讀呢個音就正字正音

歐美西方文明國家英語系係最多

日語之後果啲完全唔知係乜尻。

咩叫之後嗰啲

粵切字？個樣有啲古怪。

幅圖冇粵切字，你講緊越南語嗰度啲文字？

粵切字的自己Google左黎睇，心諗假若成個城市既字都轉成咁會有咩感觀影響。

無錯，我上面既留言係講緊越南語果啲。

似想搞「香港新文化運動」。

哦，嗰啲係𡨸喃：

所以我就話不如用粵拼+漢字
粵拼用熟左，漢字就會慢慢淘汰
根本無需要搞多個intermediate出來

洗唔洗改埋教育制度？

噉英語嘅字點處理

咁就要爭做最唔正統囉！

去海外香港人流亡社區搞粵拼教育
香港既學校最終全部都會係講滿大人話，基本上可以放棄

如果係拉丁拼音既話
英文咪直接寫翻英文
如果係漢字既話，咪英漢混用，連登已經係咁

「所以我就話不如用粵拼tung漢字
粵拼用熟zo，漢字就會慢慢淘汰
根本無需要搞多個 in toe mi di et 出lei」
粵拼+漢字係噉樣？

有沒有能力用粵拼字來研習科技與科學？咁先可以體現出其文字的應用能力。例如用粵拼字寫Program。

噉即係你主張漢字+英文字母嚟寫英語嘅字+粵拼
噉幾時用粵拼呀？

由 日常交流應用 到 學術深層次應用

你「粵拼字」嘅定義係....

漢字係暫時保留
用來比香港人適應我手寫我心
最終目標係粵語拉丁化
而粵拼係漢字粵文拉丁化係中間階段，無需要發明新文字

粵拼 + 漢字 + 英語 （混用）

用拉丁粵文寫code一定係容易過漢字粵文
最大問題係高等文化
即係香港海外社區有無但丁，歌德同莎士比亞
建立脫離於漢字（東亞拉丁語）既文化道統

支持你

好多語言都有搞標準化，咁拉丁化之後一樣要搞標準化？

「暫時」要等幾耐

我希望係一代人既時間

噉咪無咗方塊字嘅美感....
你叫啲書法家情何以堪呀

新港式書法

點寫？

啲部首轉成英文

要有文化輸出
整驚,唱歌,畫漫畫都好
要加入粵語同香港元素
令粵語變成潮流
咁先可以霸住漢字呢樣嘢
好似日文咁樣
有文化輸出先會有人特登走去學

「尿」中間個水轉成「Water」，我中學已經係咁做。

gam識粵語拉丁文ge兩代後ge人mai連我dei而家寫緊mat都睇ng明

係，所以文宣或者重要文件最好開始有粵拼版本

不如你拎張紙拎支筆寫出嚟畀我哋睇下

gam ho loi jiu jung hon zi lei cik jing ngo sau se ngo hau?
zung jau nei ng paa jau hon gwok fong seoi fong seoi ge man tai? Tung maai si si sik si si dim cyu lei?

waa si waa, ng hoi zo go sin fung laak, bat jyu nei gan maai se zyu jyut ping sin laa.

Wood
Son
就係一個「李」字。

That's not calligraphy, do you know what's calligraphy?
I'll lend you the wiki page to read:

而家做到咩

According to your definition, what is chinglish?

Gum Ngo Ng Yung Hon Ji La
Nei Wui Ng Wui Gok Duk Ho Di

睇嚟絲打唔係好識英文，依個先係英文版：
喔囂文啤型呀幫啡円衣誇毆嫣的㘿𢚖円歪圖。地呀円打毆大禾以夫禾以神円狂絲円時円雪㖡圖土鍋大士溫呀那打嫣呀士唄禾以圖喔夫巴打血。

吓，咩你唔知英語都係中文嘅其中一款？

唔好混淆視聽，而家係講緊「廣東話淨係用漢字」衍生出嚟嘅問題，而唔係你諗緊嘅「廣東話應該完全放棄漢字 」
I will repeat in English for avoidance of ambiguity: we are currently talking about the issue of whether Cantonese should adopt a pure Honzi script, rather than whether Cantonese should use Honzi characters.
They are clearly two separate issues.
放唔放棄漢字係你嘅decision，你嘅choice，根本冇人叫你噉做。

搞得粵語拼音自然就會處理埋正音同標準化既問題

耶魯拼音，但未有正式拼寫方法
我宜家用既拼寫方法係類似德文，名詞大寫，其他可以group埋既詞語盡量group 埋

例如 施氏食獅史就係Sīsih sihk Sī Sí
石室詩士施氏，嗜獅，誓食十獅。
Sehksātsīsih Sīsih, si Sī, saih sihk sahp Sī.

未有一個統一既拼寫方法
好多人係逐個逐個字打個拼音出來

係要d時間研究

個方案要等到幾時先出？

萬葉假名個年代日本人識字率幾多？當時嘅日本人，有冇得好似我哋而家咁，拎起枝筆、攞起部電話就個個人都寫/打到字？
反之亦然，現代嘅香港人，會唔會接受你幾年，甚至幾十年就改一次的聲符韻符個寫法？(啲老母見到DSE syllabus幾年改一次都屌曬鬼啦。)電腦系統又會唔會支援？
呢類人為演化嘅提議，唔係似萬葉假名，而係似中國二簡字

日文用漢字就係因為音少易同音唔同字
所以用漢字 睇得可以方便啲
唔明點解而家反而要跟佢地 成個語言系統根本係後退左
同埋粵語有分音調 其實本質上唔係就同拼音語言唔同咩？

jeh hai lei d da yuen chut lai ngo dou ng chi kong mud 9 gor d
because I don't know how to type chinglish, but I can read them most of the time.

智撚障

ng ho faat mung la

School go to me by bus.

方塊字本就係落後野，一早應該淘汰，至於粵語採用邊一套拼音文字其實都比較次要

支那拉丁化失敗係因為佢地要大一統，而漢字係大一統既天然盟友，拼音字母係諸夏獨立既天然盟友

同樣道理，香港獨立同廢除漢字就係一體兩面

表意文字夾硬轉用表音文字

你諗住點解決同音字問題

所有試圖拉丁/拼音化表意文字嘅國家都無一不奶野，就係因為解決唔到同音字，日韓係咁，支那同民國都係

日本二戰後美國想將日文夾硬拉丁化，結果發現一堆同音字分唔出，最後失敗

之後到支那又想拉丁化，就比人寫篇施氏食獅史指住黎笑

韓文諺文化之後又係因為同音字鬧出一堆笑話，最出名咪係KTX韓國高鐵因為分唔清防水同放水，結果原本要做防水嘅枕木比人放咗吸水材料，結果成批唔要得

韓文防同放係同音，所以係諺文上防水同放水寫法係一樣，防火同放火都係一樣

十個有九個仲係“國” “角”不分

冇錯
如果當年拉丁化既 各大南方語言都必定有一套拉丁化文字
到時各語言就走向獨立發展

由呢個·夫叐·可以睇得出講廣東話嘅香港人十個九個半都係理思發育嚴重不良。

你頭腦簡單。

世界上大多數聲調語言都係用拼音文字，而且用得好成功。

漢字鬧出嘅笑話已經世界知名。

有人發現有一半大學生都唔識寫「噴嚏」，鬼佬問係咪中國人天生唔會打噴嚏。

語意不清就唔使講，兒生性病母感欣慰。

「為何單車衫」到底係「為一個叫何單嘅人車件衫」，定係「點解單車衫？」

「這個中獎」究竟係「呢個中咗獎」，定「呢個middle prize」

用漢字嘅地方全部瀨嘢，越南韓國走都走唔切，日本漢字使用率不斷下降。死攬漢字想被人指住嚟笑？

二戰前日文一樣同文言文可以互通筆談
日文有無消失?
根本係你自己自卑對自己本身文化無自信先會自稱自己語言做方言同攪咁多無聊野
而正字就係為左保存自身文化抵抗入侵，明明所有野都有得寫有得講唔需要用支那語，就係你地主動放棄結果一堆人用晒支那語詞彙，攪埋拉丁化或拼音只會更方便支那語入侵，變到好似佢地咁用幾隻字母去講野，家下香港已經有咁既趨勢

一眼睇落同支那或南亞低等文無分別

我完全唔明你喺度嗡緊乜。

粵切字例文

用越南拼音lo. 不漏洞奶

On9到震
睇咗1半棄書

粵語本身大多數嘅字詞,發音同文法都係用漢字系統整出嚟

古代通街都係文盲
推新字體容易好多
仲有就係你之前講嘅文字改革
都係由上而下嘅改革
即係要攞到個政權先可以咁樣做

Ching 你咁推崇新字
不如整一隻新嘅系統出嚟
之後自己試吓用
留言嗰時可以漢字同埋你用嗰種新字都一齊寫
用嚟推廣你嘅新字

其實粵語有好多詞語
已經可以唔用漢字寫
遲啲可能會因為社會流動而變成主流
例如:
師兄 Ching
唔知 NG
留名 LM
絲 C
痴撚線 CLS
屌你老母 DLLM
丁丁 JJ
戇居 On9
鳩 9
師奶 C9

仲有啲係外語可以用翻本字
咯架 locker
可愛 cute
𨋢 Lift
力架油(唔係黑人用嗰隻) lacquer

粵語係用漢字整出嚟？第一次聽。未發明漢字之前啲人係咪唔曉講嘢？

你有潛質同隔離個歷史作家一齊起爐

sor, 應該話粵語嘅詞語滲咗好多漢字
古代冇錄音機
NG D古人講野係咩聲
想一嘢就令全部人唔用漢字就好難㗎喇

ching 如果想唔用漢字可以由自己開始
次次都唔用漢字寫留言
相信過一段時間應該可以推動到非漢字嘅粵語
不過前題係要方便個依家寫嘅漢字先
唔係好難會有引到人去用

所以日本就被捲入左要復興亞洲呢個無底洞
二戰之後美國要盡可能減少日本使用漢字係有原因

美國係因為漢字對佢地太難學先要求日本廢漢字
但發現全廢之後日本人睇日文都出問題所以最後無全廢
日本根本就無諗咩復興亞洲，當年都係脫亞入歐，只係軍部暴走要事後搵個理由先後發整個所謂共榮圈出黎

邊有咁簡單
有幾多個美國人會學日文（唔計戰後幾十年先出現既weaboos）？
事實上美國無完全廢除漢字只係盡可能淘汰漢字
只係因爲美國唔係法國個種理性主義專制國家
而宜家日文好多既新字都係用片假名
漢字慢慢被外來語取代係時間問題

真係cls，千幾年前，講粵語嘅人寫漢字嗰陣，發明國語/普通話嘅人，仲係大興安嶺做緊游牧民族。然後你依家話叫講粵語嘅人唔好用漢字？！

唔使錄音機都知先有語言後有文字啦。

吹到粵語語法都係漢字賦予，真係膠都費事派。

睇咗Ching 之前出嘅po
指出咗用漢字寫粵語嘅敝處
咁樣粤語應該唔限定用特定嘅文字
而係用任何拼到個音出嚟嘅嘢就得?
但係己經輸入咗又用緊嘅漢字詞語點算
定係粤語需要一個新系統?
or 粤語只需口耳相傳根本唔洗寫出嚟?
利申:我好憎D人講懶音
聽到我好辛苦

就係咁簡單，因為美國要長駐日本，大量武官要睇得明日本人寫咩，怕日本人有咩陰謀佢地唔知
外來語二戰前一樣有，只係當時上流社會都用萬葉假名而唔會用女人用既平假名，而片假名只作輔助唔會用黎寫文章。講外來語，二戰前好多意譯而非音譯，好似科學同民主就係日本人意譯而來

明治維新既翻譯多數用漢字意譯
宜家外來語多數係片假名音譯，已經唔難見到片假名取代漢字既趨勢

單純係因為懶
家下一堆人用垃圾拼音打同音字，更甚就係同一隻字母當左個字既垃圾文，同支那文化完全一樣

唔係爭, 係我哋用緊嗰套字的確由古代沿用至今, 由好多人好多年為應付生活挑戰演變出嚟, 更為優勝, 不同於支那山寨殘體
噉係咪等於我哋要同中國/中共/中華綑綁? 你而家都打緊中文, 你又係咪中國人?

笑撚死, 冇point冇反駁, 就咁拋低一句, 邊個先頭腦簡單
你寫到水蛇春噉長, 咪又係重覆嗰兩個point, 寫長啲有說服力啲咩?
我寫幾隻字就𨳒爆佢啦, 你寫嚟托咩

單從文化角度睇，最理想係好似日本咁混用漢字，等漢字自然淘汰。

但考慮埋其他層面，漢字已經係容易招惹細菌嘅感染源，唔自斷潰爛雙臂，就會入血入心連人都瓜埋。壯士斷臂就係咁解。

韓國恢復漢字都有可能
話日本會淘汰漢字真係不能苟同
漢字唔同拉丁文 在於漢字有強烈嘅視覺美感功能 呢點拉丁文冇
就係呢一點就會成就到漢字不死嘅原因

（題外話：極度欣賞你其他嘅文章同對粵語文字秩序嘅分析）

乜撚野漢字？係咪想講繁體中文字？
滅咩亡？ 將語言同文字當做商業產品咁睇做乜鳩？
咩叫廣東話繼續用漢字？廣東話有手識寫字？

寫漢字麻煩呢個原因已經足夠淘汰漢字
粵語拼音普及之後都會用同樣既原因慢慢取代漢字

yat chai goi yun foh sing mung la

個人認為漢諺並用係粵語最理想嘅書寫系統
廢晒漢字只會令我地失去粵語嘅文化瑰寶 e.g.粵謳
況且講到實行 做新嘅文字同漢字並用已經好難推 仲要廢除漢字？
民間完全冇可能做到 一百年前就可能得

所以先提倡粵切字

有漢字唔用用火星文

甘搞繁體中文都失埋
咩叫顧此失彼

咁我想問，你呢篇文用緊嘅唔係漢字係咩野？

你高等人?

係海外社區推就得
無需要爭奪香港既教育控制權
因爲遲早香港既學校都係講普通話
烏克蘭文都係少數流亡海外既烏克蘭人發明出來

文字改革一係就要有政權撐腰（例如越南）
一係有一定嘅時間演化（例如日本）

而家香港人兩者都冇，搞完同冇搞分別唔大，要有人用呢種新文字，仲要係廣泛使用先有成效，建議都係簡單啲，用口語入文，反而可能更有效

二戰前上流社會用萬葉假名

萬葉假名個名係來自日本古藉萬葉集，係一本記載日本古詩歌嘅書，古代日本有語言冇文字，所以要借漢字嘅音黎記載日本古詩，亦係現代假名嘅由來，但係已經冇人用好耐

二戰前日本係用舊字體漢字，平假名，片假名，歷史假名遣，寫法同現代日語係幾唔同

例如京都現代寫作きょうと，古代寫作きやうと，東京お茶の水現代寫作おちゃのみず，古代寫作おちやのみづ，但係讀音係一樣

日語漢字讀音分兩種，音讀同訓讀，音讀指漢字個音係借自古中文讀法，所以讀起黎會特別有親切感，一般會出現係直接從中文借過去嘅字

例如：関東 かんとう Kantou、漢字 かんじ Kanji

而訓讀係讀音沿用日本原來讀法，漢字只借其意不借其音，一般會出現係日語自古以黎已有嘅字（即係所謂和語）

例如：思う おもう Omou、島 しま Shima

大部份漢字都會同時有音讀同訓讀，造成一字多音嘅情況

例如四，可以讀し Shi（音讀） ，又可以讀よん Yon （訓讀）

二戰後日本係被半強迫之下推行當用漢字表同現代假名遣，改革日語寫法同限制漢字使用，重有推行漢字簡化，日本舊字體係同正體中文字形基本一致，係二戰之後先被簡化

以下係用歷史假名遣寫嘅昭和天皇二戰終戰詔書第二段：

朕ハ帝國政府ヲシテ米英支蘇四國ニ對シ其ノ共同宣言ヲ受諾スル旨通告セシメタリ

以下係轉換做現代假名遣：

朕は帝国政府をして 米英支蘇四国に対し その共同宣言を受諾する旨通告せしめたり

基本上分別只係片假名變平假名（受諾スル→受諾する），漢字減少運用（其ノ→その），漢字簡化（四國→四国）等等，同萬葉假名基本上係冇關系，當然現代假名遣改嘅野唔止咁少，重有拗音，長音，促音等寫法都唔同咗

其實日語好多漢字係借咗古中文嘅含意，好多都好有意思

例如：食べる係用食字，唔係支式北佬嘅吃，飲む係用飲字，唔係支式北佬嘅喝，最有意思係日語第三人稱かれ，平時寫作「彼」，但係亦可以寫作「渠」，冇錯，即係果隻比人話係「佢」字嘅正字

其實曾經作為蘇聯傀儡嘅PRC點解冇放過風話要搞漢字西里爾化反而係想搞拉丁化？至少蒙古文都係西里爾字母

拉丁化最早係民國留法個批人提出來

新加坡都未廢漢字，香港仲未有資格咁做

如果咁講者係當年既報紙係漢字多過假名添
我搵左幾張明治時期既報紙九成漢字得小小片假名

人地要侵略支那所以咪要留漢字，漢字同大一統不可分割，正如拼音化同分裂中國係一回事。如果用拼音字母書寫支那各地語言，支那好快會解體成為一個個新國家，對世界和平係一件好事

呢個post反對拼音化、熱愛「中華文化」、擁護「正體字」既，都係中國人

所以啲人永遠都唔會講點解中共停拉丁化
屈鳩你玩拼音文字=重蹈中共覆轍，你都係中共思維

中共停拉丁化就係驚各地語言用拼音衍生出自己嘅文字
到時各個省就好似韓國、越南咁有自己一套文字，極不利中共搞大一統，貶低其他語言為方言並且逐漸消滅

啲漢字膠不願面對

十幾年前打機玩日ser，啲日本後生仔都已經避免緊打漢字，改game名都唔會用漢字，見到就當中國人檢舉

韓國都係連原本漢字詞都棄用，好多都轉晒英文音譯嘅外來詞

其實日語大部份詞語都有對應漢字，只係而家唔寫（或者唔識寫）

例如「ありがとうございます」，可以寫成「有難う御座居ます」，「おはようございます」可以寫成「御早う御座居ます」

一般日本越正式嘅場合漢字會越用得多，政府正式文件同天皇詔書一般都重係成串漢字

都唔知你噏乜柒，仲要寫到水蛇春咁長

漢字絕大部份都唔係表意，用聲符表音造字佔大多數
湖、河、江、溪、港，全部都係用聲符造字

麻煩你有少少基本訓詁學、漢字學知識再嚟討論啦
一味執漢字膠啲內容農場式嘅宣傳嚟打J

日文發音簡單所以先多同音字
廣東話發音係比韓文、越南文更複雜

又黎韓國高鐵防水放水？又執漢字膠啲內容農場式嘅宣傳嚟打J
你就算唔識韓文，都知中文「放水」唔係解「吸水」掛？
事實上，韓國人完全無法理解點解「防水物料」會變成「吸水物料」
韓文有「放水車」呢個名詞，係解消防車/水炮車
「放水」就係「放水」，「放水」唔會變成「吸水」
韓文本身亦無「放水」2個字嘅表達方式，「吸水」係흡수
防水>放水>吸水，3重錯誤係純粹智商問題，唔係韓文嘅問題

消滅自己獨特性去迎合一個虛無嘅市場
難學先有學嘅價值
另外一個國家或民族嘅文化唔應該為咗迎合市場而改變
好簡單
係咪粵曲為咗迎合blm市場
就要rap住唱帝女花？

第3 如果學支那咁自s(自殺)
將文字暗號化只會令文字失傳
就會有好多好次趙麗穎嘅傻閪連蘭字都唔撚識

而呢一個唔穩定嘅前鋒，會好快陷入競爭動態，到得返一個留低嗰陣先至會停止，回歸穩定。

咁做後衛唔得咩

五四、新文化運動都有學者提出將中文拉丁文化，估唔到百幾年後舊事重提。

補充：
就算中文都係得「吸水」、「防水」呢2個形容語
從來你都唔會形容一樣嘢係「放水」
唔通你會形容消防車「很放水」？「放水的」水炮車？
韓文引入呢啲漢字詞唔會冇端端多咗個「放水」

智力正常嘅人更加唔會將「放水」聯想到「吸水」

同成百年前五四運動一樣
係咪咁落後
話真話無人想聽個d真心白痴

佢講咩鳩 係咪表達能力有問題

語言嘅實用性同利益一定要考慮架啦 如果唔係邊有人學英文？

就算學日文咪又係有利益同實用性

而家兩三三語政策真係最完美

係到建議埋啲不切實際嘅野做咩鳩

笑左 用粵切字嘅話 我都幾肯定廣東話會即刻滅亡

廣東話同普通話二揀一嘅話 可能被放棄嘅係廣東話

仲要整啲奇怪文字

我想知你點睇新加坡呢個國家，但我個人認為隨著時間推移，大中華膠好快會冇哂，而漢字會留低

點解一定要拉丁化先係出路
法文 意大利文 西班牙文都有啲字有啲文法似樣
又係用拉丁字母
唔通咁就會大一統咩？

粵文繼續用漢字絕對冇問題
問題係點樣做到標準化 我手寫我口
例如 dum字 係咪寫做丼
定係造個新字去表達
只要粵文獨有嘅文法 文字 自身成為到一種文化
即使同漢字有相似嘅地方又有咩問題？

漢字係表意字，唔表音，基本上全世界都唔再用呢類落後文字系統

拉丁字母係表音字，只不過係反映古羅馬既標準音（拉丁文）
分清楚拉丁文同拉丁字母先

新加坡重視英文同引入其他族裔係好高明既選擇

但香港地理位置無咁優越，唔可以用溫和做法，一定要激烈地「去漢化」，所以越南同韓國參考價值更大
至於漢字本身就落後至極，一百年前早應廢除，粵語轉用變套表音文字都會比保留漢字好

你係咪當「法文、意大利文、西班牙文」寫法係一樣？

講咁柒多廢話，就硬係講唔出點解咁做就可以捍衛廣東話。等如廢老燶閪青山走犯殘雲，講乜柒城邦論講足幾本書，但總之解釋唔到點解雜種要同佢坐低慢慢傾

我十年前開始叫人廢華文全面英語化，如果當時做咗，支那就算未收皮都唔好好似而家咁惡

你自己睇唔出 唔好怪人 呢度咁多人睇得出 妳自己廢睇唔出就讀多兩本書 用下你個死人腦

仲話呢度咁多人睇得出?
睇下你個post幾多負評先講啦
慢慢打飛機啦你

全面英語化合理過廢漢字多多聲

知唔知朴正熙同胡志明有咩共通點?
就係佢地有槍

你冇槍邊有得「去漢化」
返屋企打飛機就得

依個造字工程唔會民主，會俾啲中華膠霸住咗

根本唔需要爭奪香港教育既控制權
而係只需要係海外社群個度確保下一代開始用粵拼，
香港既學校最終全部會講普通話所以由得自生自滅就得，
烏克蘭文都係少數流亡海外既烏克蘭人自己發明出來。

精煉真係好重要。

梗係啦

我覺得而家最緊要都係規範粵語，廢除口字部既造字，用正字

知唔知點解日本人無放棄漢字 因為發覺純假名會將詞同詞之間分唔開仲有大量同音異字 書寫唔方便仲有讀起上黎都有問題 你要覺得中文係共產黨既產物都無計 要做既係保存繁體 唔係棄中
大中華膠？ 你咪間接認同左共產黨係中華文化既傳承者囉
要唔講中文好易咋 個個學世界語就得 講咁多野做乜

如果你睇到粵語喺依百幾年點樣俾支那官話影響就唔會講得出依句
我個人嚟講好震撼嘅例子

當年喺一本十九世紀嘅粵英字典butterfly下面見到「崩紗」兩隻字
嗰陣仲諗乜撚野崩紗 冇錯係崩沙腩個崩沙
用漢語係解唔通咩係崩紗 漢籍唔會有
因為佢係以前百越嘅遺產 比對泰文嘅butterfly就明晒 ผีเสื้อ/pʰiːsɯa/
依啲越源vocab遠古傳到依家 百幾年前啲人仲用緊
但依家經已冇人講 詞彙流失快到噉

依樣野可以睇到我地最大問題嘅問題
就係冇文化話語權
粵語好多詞彙都唔係「中文」文法亦唔同 其實寫「中文」已經先天排斥自己母語
唔合乎「中文」就唔可以入文
依幾年多左人講粵文
因為你寫「中文」 個文化詮釋權自然唔喺你度 係喺支那同台灣度(台語應該有排都搞唔起) 佢地人多過你仲要好多係母語

而樓主喺粵文嘅發展上再提出書寫系統嘅問題
粵語好多都有音無字 而語言唔寫就慢慢會俾強勢語言同化甚至取代
特別係人地想消滅你嘅時候
所以唔係樓主落後
係我地先父輩到我地依代都冇遠見 令到依家香港無論政治同文化都只可以係依附住支那嘅可憐蟲

btw樓主明明冇提過廢漢字同拉丁化
而係類似日文嘅狀態
次次依啲post唔知做乜都講拉丁化

原來崩沙咁解，學到嘢。
粵-壯-泰關係真係好少人知，個個一味話粵語係唐朝國語，諗住爭正統，真係咁多年都唔化

何止崩沙呀，仲有蠄蟧(spider)添

「無得揮」個揮 來自英文 fight
「麻甩」 來自法文 malade
唔通粵語又同英文法文有關係?
一個語言ge借詞根本同一個語言ge源流毫無關係

粵語ge音韻系統 同中古漢語一脈相承
粵語ge文法 亦同中古漢語一脈相承
粵語係中古漢語ge其中一個後代 無可質疑

本來呢件事係冇問題
例如話 德文同冰島文有共同祖先 但係德國人同冰島人都可以分成唔同民族

但係依家有人話要脱支 要廢漢字同拉丁化
我ge見解就係 廢漢字同拉丁化都唔make sense
廢漢字撚想廢漢字 係因為漢字有原罪
但係粵語係中古漢語ge其中一個後代 所以粵語本身就有原罪
要完全脱支 洗清原罪 廢漢字係唔足夠
必須廢除粵語 全面英語化先至足夠

粵語只係受到漢語影響。

粵語應該係proto viet muong或tai嘅後代。

反過來，漢語都受到Tai或Austroasiatic 嘅影響。例如「珠江」同Mekong，証明咗漢語喺好早期已經有外來詞。

完全同意
我地自細被教育口語係粗俗唔可以入文, 應該由改變呢個觀念入手

呢個POST 好多大中華膠忽略左廣東話既南越語源

註1

我比個近少少既例子你

蠄蟧 = 蜘蛛
50年代仲有人用呢個詞，今日已經無人識，廢除漢字宜早不宜遲，而且漢源詞要盡量清走

冇錯 學語言嘅動力係源自於文化嘅熱愛

部首已經係表意嘅部分啦 講到好似得個音咁
而且部首都係象形性質

睇漢字元素週期表 睇部首都可以睇到該元素分子喺室溫嘅形態同屬性
有別於只有拼音/拼音綴詞組成嘅英文元素週期表

部首表意？你不如答我「翁」字部首同隻字有咩關連？

如果部首表到意，訓詁學就唔使成日淨係訓到個古漢語音出嚟啦

表意文字係唔依靠語言發音嘅文字，日 月 休 呢啲先叫表意

漢字並不是「表意」的系統。在語言學上，現代漢字這種系統稱作「語素文字」。一個字代表一個「語素」，與語言的「詞」有著嚴格的對應關係，記錄的還是語言，並依存著語言。

笑死 樓豬就係想行支共舊路

根本大家都係東亞互相影響嘅文化&語言嘅其中一員
爭咩中華正統勁弱智

連登好多人用日文、韓文證明廣東話係古漢語音嚟打j
一有人問日語「新幹線」同普通話最接近又點計又冇聲出
韓文好多玩法更似閩南話、福建話、客家話都未出聲，例如h音唔發出嚟，自己望吓淘大英文點解係amoy

連登不嬲唔係「漢字專用」。 例如： on 鳩， 個 D ，痴 Q 線，.............. 好似日文咁喎。

依家電腦 AI 咁發達，就唔想啦，你估仲係五四個時咩。

你諗你啦。

佢唔係唔想，只係佢想統一咗語言先，你睇上海同廣州

正字法，都要有一個強大嘅政權去支持。滿文就係一個好例子。努爾哈赤初創嘅滿文，語音字母，十分混亂。到了皇太極時，達海改革過一次。但之後，新满文嘅使用依然亂咁嚟。到咗雍，乾朝，皇帝大力推行，嚴格要求，满文嘅正字法先固定落嚟。

但其實繼續用漢字就只會有被漢字限制
而家外國有咩翻譯都只會分簡體中文同繁體中文
而繁體中文其實就係俾台灣人睇 文法用字都係跟國語
如果繼續用漢字 翻譯未必會真係特登為粵文創造除繁中簡中外既另一種漢文翻譯

另外廣東話包唔包埋廣東同海外先
廣東同海外粵語使用者用字又同香港唔同
成日有同音不同字 語文不一既情況出現
令廣東話獨立發展既阻礙加深

仲有蜻蜓 以前細個聽阿爺有本土講法
不過唔記得左叫咩
有冇人知

係囉，點解唔用現成嘅。

好似 sayonara ，寫做 左樣奈良。

塘尾
聽過個尾係讀第一聲

依家都要淘汰西里爾蒙文啦。其實維吾爾語都試過西里爾化，拉丁化，最後咪又改返阿拉伯字母。反而土雞，馬拉個 D 成功拉丁化咗。

繼續用漢字只會令依D本土詞語逐漸消失
因為蜻蜓可以同大陸/台灣溝通到 所以慢慢已經冇人再用塘尾

另外翻譯都係 以前香港叫維珍尼亞 而家就變晒弗吉尼亞
用漢字只有硬食

崩砂，順德話就係 蝴蝶。

英文做到拉丁字母專用，所以咪獨霸歐美lor。

其實粵切字的我都望過，美感唔好，固之然只係個人觀點。 但如果冇象徵性特徵，比外國人一睇到就知呢套係粵語字，不如整到好似動畫D外星文明字仲好。
例：

人地望到有唔同感覺，先會吸引到人去學，同埋confirm 自己喺一個咩嘢語言環境之中。好似 木棉花HK既 youtube channel， 明明剩係得香港人睇到，卻有一班人連抗比香港人睇ge comment 都唔打粵字。 或者可能佢哋根本意識唔到，果個環境係用得。

人哋比細路仔睇嘅故事書，梗係啦

蝴蝶 蜘蛛，又唔係新嘢，廣東會有冇咩？

有咩可能要到借詞ar!?

咩塘尾阿崩沙呀果啲收皮啦
我就唔覺得你識叫蝴蝶做崩沙會高等咗
唔通香港人而家自創叫蝴蝶做「飛飛」蜻蜓叫「wonwon」會令香港人語言能力叻咗咩人哋笑你弱智炸
個個喺度足忘本逐末做考古學家
唔叫塘尾叫蜻蜓梗係有原因啦 你唔識蜻蜓又點識蜻蜓點水呢個成語？
你唔講莊周夢蝶唔通講莊周夢崩沙？

計我話，你班連登仔咁想自成一國，創造自己嘅「命運共同體」，不如連粵語都唔好用啦
粵語已經收到兩千年來千千萬萬個大中華膠所荼毒喇
叻唔切

歷史上好多標奇立異嘅語文，西夏文契丹文女真文，夠獨一無二未？死撚晒火啦！

兩樣野 你講緊只係loadword
百越語言係粵語嘅substratum
即係當初古漢語嚟到粵地 成為強勢語言
百越土著放棄母語改學漢語
但係百越嘅詞彙、語法一樣影響粵地嘅古漢語 (其實音韻都有)
依個就係粵語嘅形成過程
唔通漢人(暫且噉叫)嚟到唔知咩係蝴蝶要跟你叫崩紗咩

連登仔即係連登仔，講咁多廢話之前諗清楚自己想點先啦！想主導漢字我就勸你慳番啖氣好過，台灣有實體政權都未主導到，你班死廢青憑咩？想捍衛廣東話我都勸你慳番，十幾年前97%香港人講廣東話嗰陣已經話捍衛，點知越捍越縮，而家我估得番80%，反而而家捍衛到？你識變魔術？如果你想脫離中共，繼續用漢字為基礎嘅文字都只會係死路一條。最樂觀結果係一百幾十人陪你癲去學呢種新文字表達方式，或者俾你成立到一個興趣小組玩多一陣，但唔會有任何你想要嘅效果。

呢個係因為大英帝國

所以我不嬲都支持香港人擁抱支那語 最簡單方便
唔使所有野由0開始 披荊斬棘噉
要堅守自己微不足道嘅文化 仲要做大個餅真係得啖笑
昔日我地先祖為左利益(入籍、繼承土地） 放棄母語
今日我地用蝗語支那語 其實都好合理

我贊成粵文係應該改革，問題係點改革法。

但係你所提出嘅問題係咪只係因為使用漢字導致？廢除漢字係咪真係解決到尼啲問題？同漢字切斷關係嘅結果係咪一定更好？

香港開埠初期，本身本土語言都唔係粵語，點解百幾年後會係粵語成為本土語言？好多父母輩、阿爺阿公嗰輩本身都唔係講粵語，點解嚟到香港，傳咗一兩代，甚至三代，好多子孫都已經唔識講鄉下話？

唔好講幾十年前嘅用語，近十年廿年嘅用語，二世祖、師奶點解會慢慢被富二代、大媽取代？點解越嚟越多人講謝謝、些些，越嚟越少人講多謝、唔該？就算係所謂可以入文嘅，優化都逐漸取代改善，係咪只係香港粵語面對嘅問題？係咪只係漢字書寫嘅問題？

香港係英國殖民地，有啲老一輩係學英式英語，好堅持英式英語。工作上遇到過，佢哋見到program, center, color 尼啲串法會要求改返全英式串法。亦都會有其他用字上、讀音上嘅執著，希望保留英式。薯條英文你會叫chips定fries？dance嘅dan你會讀「丹」咁嘅音定「釘」咁嘅音？到粵文真係廢除咗漢字書寫系統，係咪唔會出現尼類情況呢？係咪唔會受環境影響呢？係咪就唔會受其他語言（包括國語/普通話）影響而改變？

喺香港，現時嘅書寫系統除漢字外，有冇一種已經成熟嘅書寫系統？粵語拼音都唔只一種，再加聲調嘅標記方式，可以衍生出嚟嘅書寫方式只會更多，邊種先應該採納？當學界都未統一嘅時候，一般民眾可以點揀、點學？

大部份人都係懶嘅、亦有啲人學語言嘅能力無咁高，你見過身邊好多人去過學日文、韓文、法文。十年後，有幾多人有自信去到當地真係可以同對方用當地語言溝通到？同當初去學嘅比例係多定少？就算係強制學咗接近廿年嘅英文，又有幾多人係可以話自己英文流利，全英文書寫，甚至討論係無問題？

改變書寫系統係需要學習，即使學界真係能夠統一一個書寫系統，去到民眾可以學到，可以廣泛使用，都需要一段好長嘅時間。樓上舉過咁多外國嘅例子廢除漢字，本身嗰啲非漢字書寫系統係咪已經相當成熟？本身漢字同非漢字書寫系統並行咗幾耐？有幾多國家係由上而下嘅強制教育，教授非漢字書寫系統？

所有嘢都要按部就班，循序漸進，先有實行嘅可能。當一切都係言之尚早，就提出廢除漢字，對粵語真係好？民眾真係接受到？民眾係唔會捨易取難去學習新嘅書寫方式，而且本身已經有現成嘅文字，除非由上而下嘅強制學習。而講緊嘅民眾唔只得連登嘅人，仲有八百萬不斷增加嘅香港居民，加上海外依然使用粵語嘅人。現階段提出棄漢字書寫粵語，但係未有一種統一嘅書寫語言，民眾接受唔到嘅話，會唔會影響到粵文改革嘅進度，變得事倍功半？會唔會令普通話同殘體字更輕易成為香港主流？唔會令海外人士無所適從而慢慢放棄使用粵語？咁唔係更加加速緊粵語滅亡咩？

當要改革，而尼個改革係由下而上、由少而多咁去進行，係咪更加應該小心謹慎咁去進行呢？

有啲真係唔識啫 學校又一定唔會教
有時大家唔使下下標籤/笑鳩佢地
Be humble

明既 我會慢慢消化下

你真係好似班廢老以自己知識貧乏為榮

為學日益 為道日損
仲有 咩叫似廢老
成日以年齡嚟標榜身份嘅話
你係好似廢老

講中左你又想東拉西扯？

答咗你囉盲炳而家係我串番你轉頭你又當睇唔到

佢身分認同係支那人咪覺得粵文化、香港文化同粵語係垃圾囉
依啲冇得拗 擺幾多論文dna研究出埋都唔會理你
因為信仰嘅野係改唔到

佢呢類人幾啱融入大灣區

講咁多咪又係因為我反對你
話我有信仰 其實有信仰果個係你
下下立場行先，反對你嘅就係支那人
事實係我無講過香港文化同粵語係垃圾
以為自己有咩論文dna研究其實又係啲捕風捉影
我個comment提出嘅問題你連睇都未睇得唔出
洗唔洗畫公仔畫出腸？
一個語言成唔成功係睇佢database夠唔夠大
你唔用一套起碼有二千年歷史有廣泛應用嘅database去用啲山卡啦語言databae
你咪唔識表達囉 蜻蜓點水我唔知你會點講啦 莊周夢蝶 你更加唔會識
我真係唔知你用崩沙塘尾有乜春好處

你咪比我講中晒囉
同你意見唔同就喺度標籤
又廢老又大灣區
呢個世界得你有資格做唔會老嘅香港人啦咁

即係zh-hk同yue-hk嘅分別

唔用漢字先滅亡!

你話跟口形嘅替代字咁用韓文都得啦!

重有韓國得韓文滅亡未?

叫 『塘尾點水』，『莊周夢崩沙』有咩問題?

我覺得『塘尾點水』 幾優雅tim wo .

我哋嘅語言都可以譯晒做韓文

人哋齋跟口形造字

但咁有乜意思?

因為你個comment提出嘅野同我個論點冇關係咪唔覆
我提出本土詞彙俾人取締 但我冇講過要原教旨返祖咁刪走晒漢語詞彙 唔通我去學壯語咩
打個譬喻 英文寫蛇可以寫蛇可以寫snake文學啲可以寫serpent
但當有一日either任何一個取代對方都係好sad嘅一件事
Snake係嚟自Anglo-Saxon Serpent嚟自係法文/拉丁文
但佢地都喺英語文化入面有佢地嘅地位
而我argue嘅係點解我地從來唔重視自己嘅文化 一味想依附支那 搞到自己嘅本質都冇埋

我都覺得ok。
重有井底之蛤。

長遠嚟講都可以慢慢脫離呢啲漢語典故，向英語，甚至梵語典故靠攏。事關tai kadai另一支最有影響力嘅泰語都係包含大量梵語，而佛教典籍亦都已經係好好嘅基礎。

冇乜問題 粵語本身都有唔少越漢混用嘅詞語
同埋語言運用嘅野就係噉chok出嚟

另外 如果弱勢語言就一定要迎合強勢語言
咁以後用英文寫晒butterfly算
語言成唔成功係睇文化影響力 唔係database大唔大
要有文化影響力第一步就係要愛自己嘅文化

粵語有差唔多成億人講 論人數超過歐洲好多國家 但個影響力細到噉 就係因為大家從來唔重視自己文化 有錢都冇用

拎到正統係咪有錢分

拗乜鳩吖？咩崩沙碌杉，不撚知所謂！連語言最首要嘅功能都唔理就立亂老作，搵鬼同你溝通？咁鍾意講啲冷門語言，大把現成唔去學，偏要作新語言，講嗰條友都戇撚柒鳩閪！

再用返崩紗做例子
ผีเสื้อ個字源係解「靈魂守護者」

即係長輩平時話啲蝴蝶飛蛾係先人嚟 唔好打死
我地淨係覺得係迷信 其實係文化嚟 有得解嘅
依啲典故都唔失禮啫好老實

第一你睇清楚#252再屌啦 打稻草人

第二依大堆詞彙語法本身就係粵語嘅一部分
你平時講「啱啱好」、「好叻」、「痕(itchy)」依啲字你淨係會喺壯語或者其他tai languages搵到

咁睇唔起全部唔講 好捧捧啊！

你講個啲例子好似唔係漢字嘅錯喎
係用家問題
而家唔係漢字入面冇呢啲字
係寫個個人唔識/語不達意

翁字部首係羽
翁字係解雀仔頸毛
點解冇關？

用拼音文字又唔見有問題？
係嘅，用漢字真係零舍容易詞不達意，學幾十年都冇辦法精通，夠晒博大精深。

老作？只係你知識貧乏唔知呢堆用詞存在

仲有 崩砂=蝴蝶呢樣野唔係冇咗
大良崩砂就係蝴蝶形嘅食物
粵語有啲詞彙係漢字來源
有啲係泰語來源 係好正常嘅事
但冇必要全部轉晒做泰語來源字

英文大把ambiguous sentence

巴打 我冇話過轉晒做越源詞彙 亦都冇意思
我講嗰個係例子
「係想借本土詞彙嘅流失
表達由以前到依家蝗語之爭都係捱打狀態」
因為我地冇文化影響力 同埋唔重視自己文化

我係好接受粵語係漢越合流 如果唔係我唔使講野
但係其他人唔多接受粵語有越源嗰part

蘋果都係借詞 借自梵文
語言詞彙不嬲都係借嚟借去

我幾時話冇關？問你有咩關係就=冇關？
呢條問題你問十條友，九個都當「公」係翁嘅形符呀男人喎，仲唔係公？
幾多人學中文係學古義先？死記硬背抄默，成套文字最有記憶力嘅都係有邊讀邊嘅聲符，而且仲係佔大多數
用羽毛引申到父親，咁樣嘅表意文字你慢慢j啦

知嚟做乜？得你知有閪用咩！自己同自己講呀？

唔通用5p字?
吾系甘牙

你又冇講錯，我真係冇睇，我唔想浪費生命喺呢啲垃圾理論上面。我相信唔只我一個唔明，係全世界都唔明識點解識得崩沙粵語就唔使死

你反問有冇關 即係你認為冇關
大把人知羽係部首 公係聲符喎
字意轉換其他語言都有

我上漢字學嗰時大部份同學都係答錯仲要半班都係中文major

咩人識咩朋友啦

但呢個例子咪正正証明左冇額外改變，呢D借詞就係由果樣嘢既來源地而嚟lo!!

身邊同學統計學好過你腦內統計學咁囉
教授問得出都當然知大部份人都唔識/答錯

漢字冇問題 但要有口語嘅文本

阿哥 你唔理解人地個論點
咁你又係駁緊乜野呢
冇人講過「識得一個近乎流失嘅詞彙粵語就唔使死」
我都從來冇講過要重新用晒流失左嘅字詞 搞到冇人知你講乜
我係以此做例子 一個咁基本嘅vocab都會俾人取代
（即係聽日一教瞓醒冇人再講「尋日」講「明天」咁呀）
去表達我地對於自身文化嘅唔重視

語言會變係好正常 但係點解從來只有我地畀人影響
你都識講粵語死緊啦 咁咪要做野要改革囉

都係嗰句 咩人識咩人啦

自膠係「昨天」

翁字同公字同韻
咁梗係推論公係聲符羽係部首啦
答錯嗰啲九成係支那人
因為蝗語翁同公唔同韻

唔好意思，習字個個都答啱

さようなら嘅語源係左様ならば，ならば係日語嘅假定形，由成る（なる）嘅未然形加上接續助詞ば組成，意思係如果

萬葉假名其實係有D似中文嘅音譯外來語，例如的士係解英文Taxi嘅意思，而Taxi呢個字係中文係唔存在，所以就用「的士」兩個字嘅音黎表記

的士呢兩個字本身係冇計程車/ 出租汽車嘅意思，只係利用廣東話發出Taxi呢個音黎代表計程車/ 出租汽車嘅意思，巴士，士多都係一樣

換句話講「士」呢個字可以話係廣東話發英文S音嘅「假名」

正如萬葉假名一樣，萬葉假名中出現嘅漢字係冇任何意思，只係借咗漢字個音黎記錄日本嘅語言，同以前通勝入面教英文發音嘅中文借字差唔多

最後呢到有さようなら嘅語源解釋

都on99,平時你whatsapp都中英夾雜

其實，尊重下樓主，對粵文去漢字化有興趣嘅人，不如集中返討論。唔好被其他人distract咗。

唔同意呢個方向嘅人，可以另立一個漢字奧妙po，有呢個僻好嘅自然會入。

我先啦咁，我就覺得拉丁字母啱使啲，始終係世界潮流。諺文嗰啲隨時過多二三十年又有樽頸。

係呢個原因咩？咁點解同樣用拉丁字母嘅葡文，意大利文（下刪數十種）就冇獨霸歐美呢？

支那仔梗係要識個習字啦

殘體習係冇聲符，發音差天共地，實識答啦

漢字部首多數喺上面或者左面
撞啱唔出奇 仲有個習字係同羽毛有關

用口語入文，即係廣東話漢字，係比較多香港人喺網絡用緊，就算連啲藍絲都用緊（雖然有時會寫錯一啲字），可以話係香港人嘅特色嚟，相信用口語加漢字會被香港人廣泛接受多啲
相反廢漢字/半廢除就好大爭議性，你睇下呢個post都唔係一面倒同意，如果要立即將香港語文同中國語文分離嘅話，呢個唔係最有效方法

我上面嘅「答啱」係包括答到習同羽嘅關連意思，唔使你懶醒

咁即係你都同意部首表意？

自己慢慢睇啦
上面講咗，訓詁學淨係訓到聲符嘅純形聲字多的是

睇你出過既post都知你精神有d問題
去睇下醫生la

中文字已經係最大範圍可以概括到啲讀音，當然有啲字都仲係有音冇字，識唔識寫又係一回事，但都叫做有字，而且粵語本身咁多音，有咩文字系統可以完全寫到出嚟，有廢除必要性咩接受到口語入文，已經可以保留到大部份粵語，要搞咁多嘢咩？

學撚埋中共啲垃圾嘢

自己摧毀自己嘅語言 on99

我諗同漢字冇關係，係因為支那北方口語騎劫咗「書面語」呢樣嘢啫。北方人用漢字寫北方話，「而我們被逼用漢字寫北方話」，咁我哋一寫書面語咪唔多唔少俾支那語滲透囉。

以前嘅書面語係文言文，文言文係古漢語，唔係依家嘅北方支那話，咁就唔存在支那話透過書面語滲透廣東話。假設當年冇提倡白話文，咁今日就係「我哋上網用漢字嚟寫廣東話」，「漢字以行公文」(中文水平差句嘢可能錯)。作文寫「汝娘苟合」，北佬「操你媽」，連登仔「屌你老母」。漢字用咗兩千年廣東話咪重好哋哋。唔好話文言文難學，係現代人由細到大學慣咗北方支那語當做書面語，自動將「我哋」翻譯成「我們（咱們）」而非「吾等」啫。當年嘅人諗住「我手寫我口」，但係冇諗過佢嘅「我口」係唔包括其他廣大嘅華人地區。將佢套北方話取代文言文定性為「書面語」，應該係今時今日華人文化水平低下嘅其中一個原因

我覺得漢字有少少似係遠東版嘅羅馬字，文言文就係拉丁文即係法國佬可以用羅馬字（拉丁字母）寫法文，英國佬可以用羅馬字寫英文，中世紀官方場合就用拉丁文，同樣日本人可以用漢字寫日文，對日落處天子就用返文言文香港人用漢字寫香港話我又唔覺有咩問題（連登仔日日做緊）。正確做法應該係廢除北支語對書面語嘅壟斷地位先，雖然好難

非專家長文1999 sor

我諗你誤會咗篇文嘅意思
所謂嘅純形聲字都有個形符表達個字嘅關聯意思
而呢個形符通常係部首

想保留粵語已經太遲，錯過咗黃金窗口，而家講乜都係戇鳩，一句國安法就收你皮。十年前如果香港人有智慧諗到，或者肯聽我講，就知道只有一個方法：全面英語化。由學校到屋企到社區，由下而上推動，所有大陸燦冇碇企，令香港人主導番，到時你唔捍衛粵語，支那都叫你捍衛。好似你哋咁搞，我真係唔知你哋喺度jm9

連當年班英國佬都做唔到全面英語化 又點憑香港人自己全面英語化
你呢D踩港撚都係快D冚家富貴啦